\selectlanguage{sloak}

\subsection*{Introduction}
Táto bakalárska práca skúma, či je možné vytvoriť praktického Linux \gls{cli}
asistenta pomocou malých lokálnych \glspl{llm} pri obmedzeniach podobných
bežnému osobnému hardvéru používateľskej triedy. Motiváciou je spojiť
použiteľnosť asistencie v prirodzenom jazyku s výhodami ochrany súkromia,
offline dostupnosti a nízkej latencie lokálneho spúšťania. Práca sa zameriava na
hardvér s obmedzenými zdrojmi a explicitne vyhodnocuje, ktoré architektonické
prístupy zostávajú pri takýchto obmedzeniach spoľahlivé.

Práca si stanovuje tri hlavné ciele:
\begin{enumerate}
  \item Analyzovať prostredie existujúcich terminálových asistentov a
      identifikovať ich obmedzenia pre lokálne použitie
  \item Navrhnúť a implementovať prototyp systému, ktorý funguje výlučne na
      lokálnych modeloch
  \item Vyhodnotiť realizovateľnosť kľúčových komponentov pomocou objektívnych
      metrík
\end{enumerate}
Výsledný prototyp, shAI, je open-source a slúži ako referencia pre budúci výskum
v tejto oblasti.

Dokument je usporiadaný tak, aby odzrkadľoval tento pracovný postup. Začína
teoretickým základom, pokračuje systematickým prehľadom existujúcich riešení,
následne prezentuje návrh a implementáciu shAI a nakoniec vyhodnocuje každý
komponent pomocou nameraných výsledkov. Súhrn (táto sekcia) zhusťuje každú
kapitolu do jej hlavných prínosov a zistení.

\subsection*{Theoretical Background}
Teoretická časť začína konceptmi interakcie s terminálom. Definuje emulátory
terminálu, \glspl{cli} a \glspl{tui} a popisuje, ako shelly a príkazové nástroje
tvoria textové rozhranie pre interakciu s používateľom. Tieto koncepty definujú
prostredie, v ktorom musí asistent pracovať, a obmedzenia vyplývajúce zo
štandardných vstupných/výstupných prúdov.

Práca následne sumarizuje architektúru \gls{llm} v časti \textsl{LLM Concepts},
vrátane tokenizácie, embeddingových vrstiev a architektúry transformerov.
Rozlišuje husté (dense) modely od variantov \gls{moe} a zdôrazňuje ich
kompromisy v oblasti využitia pamäte, výpočtovej efektivity a konzistentnosti
výstupu. Zdôraznené sú kľúčové obmedzenia lokálnych modelov: menší počet
parametrov znižuje schopnosť uvažovania (reasoning) a dlhé prompty zvyšujú
latenciu a riziko halucinácií. Spomína tiež embeddingové \glspl{llm} ako
samostatnú kategóriu, ktoré sú optimalizované na sumarizáciu informácií do
reprezentácií vhodných na výpočtové spracovanie.
Medzi ďalšie aspekty patria obmedzenia tokenizátora pre syntax shellu a
prepínače (flags), ktoré môžu zmiasť malé modely aj pri krátkych promptoch. Táto
časť tiež rozoberá, ako veľkosť kontextového okna ovplyvňuje prompt engineering
a prečo môže byť potrebné iteratívne spracovanie, keď dokumenty prekračujú
praktické limity. Táto teória poskytuje základ pre neskoršie rozhodnutia o
návrhu týkajúce sa výberu pasáží, preformulovania dopytov a kontroly dĺžky
výstupu.

Sekcia \textbf{Advanced LLM Concepts} predstavuje štyri najrelevantnejšie
koncepty \gls{llm} postavené na základoch: architektúry \gls{rag}, agentové
workflowy a nástroje (Tools), protokol \gls{mcp} a jemné doladenie (fine-tuning)
a trénovanie \gls{llm}. Architektúra \gls{rag} je opísaná podrobnejšie, vrátane
úrovní vyhľadávania, granularity a metrík testovania.

Reprezentácia a ukladanie dokumentov sú podrobnejšie rozobrané v časti
\textbf{Document Representation And Retrieval}, vrátane sémantickej vektorovej
reprezentácie informácií, hustých a riedkych prístupov k vyhľadávaniu a úlohy
vektorových databáz. Tieto základy odôvodňujú použitie embeddingových
\glspl{llm} pre sémantické vyhľadávanie v neskoršej implementácii.

Sekcia \textbf{Linux Manual Pages} popisuje man stránky Linuxu ako štruktúrované
dokumenty, vrátane ich konvenčných sekcií (NAME, SYNOPSIS, DESCRIPTION, OPTIONS
a ďalších) a organizácie stránok do manuálových skupín. Tento kontext ovplyvňuje
pipeline na spracovanie dokumentov a definuje, čo predstavuje dokument alebo
pasáž v neskorších experimentoch.

\subsection*{Analysis of Existing Solutions and Technologies}
Práca mapuje existujúcich \gls{cli} a terminálových asistentov, vrátane
spoločníkov pre shell (shell companions), emulátorov terminálu s funkciami AI a
agentových \gls{cli} nástrojov. Riešenia ako Butterfish, llm-zsh-plugin, Warp
Terminal, gptme, gemini-cli, AiTerm a ďalšie sú porovnávané pomocou kritérií,
ktoré sú dôležité pre lokálne použitie: dostupnosť ako open-source, podpora
lokálnych \gls{llm}, kontextové povedomie (context awareness), agentová
architektúra a integrácia nástrojov.

Analýza v časti \textbf{Existing Solutions Overview} zisťuje, že väčšina
vyspelých nástrojov závisí od vzdialených API alebo proprietárnych služieb,
zatiaľ čo tie, ktoré podporujú lokálne modely, zápasia s dlhými promptmi,
halucináciami a spoľahlivosťou nástrojov. Lokálne testy s malými modelmi
\gls{llm} (Qwen3:1.7b a Gemma:4b) ukazujú, že agentové workflowy sú krehké.
Tieto zistenia motivujú k posunu rozsahu práce preč od autonómneho spúšťania v
shelli smerom k obmedzenej úlohe vyhľadávania informácií, ktorá je
kompatibilnejšia so schopnosťami lokálnych modelov.

Vývoj rozsahu práce je zdokumentovaný v časti \textbf{Thesis Scope Evolution},
ktorá popisuje, ako sa pôvodná vízia širokého obalu nad shellom (shell wrapper)
s mnohými funkciami zúžila na cielenú architektúru \gls{rag}, ktorú bolo možné
empiricky otestovať v časovom rámci práce. Po tejto analýze bolo explicitne
znížená priorita viacerých funkcií. Bezšvová integrácia do shellu by vyžadovala
špecifické háky (hooks) pre konkrétne shelly (Bash, Zsh, Fish) a dokonca aj
základné vykonávanie príkazov komplikuje testovanie a validáciu. Detekcia
nebezpečných príkazov bola tiež vynechaná, pretože závisí od špecifického
kontextu používateľa a vyžadovala by si vyhradený anotovaný (labeled) dataset.
Tieto obmedzenia posilnili rozhodnutie uprednostniť vyhľadávanie a sumarizáciu
pred otvorenou automatizáciou.

\subsection*{Design and Implementation}
Požiadavky na návrh zdôrazňujú offline prevádzku, minimálne externé závislosti a
predvídateľnú používateľskú skúsenosť s \gls{cli}. Man stránky Linuxu boli
zvolené ako primárny zdroj znalostí, pretože sú štruktúrované, lokálne dostupné
a relevantné pre asistenciu v príkazovom riadku. Aby sa znížil šum a zlepšila
kvalita vyhľadávania, man stránky sa pred indexovaním konvertujú na čistý text.

Systém shAI je implementovaný ako modulárna aplikácia s tromi komponentmi:
\begin{enumerate}
    \item Klasifikátor typu príkaz-vs.-otázka (neskôr odsunutý na vedľajšiu koľaj)
    \item Vyhľadávač dokumentov, ktorý vytvára a prehľadáva embeddingové indexy,
        založený na \gls{faiss} a Ollama pre inferenciu lokálnych modelov
    \item Sumarizátor, ktorý generuje stručné odpovede zo získaného obsahu
\end{enumerate}
Rozhodnutia o návrhu sú podporené diagramami architektúry a prípadov použitia
(pozri obrázky~\ref{fix:use-cases} a \ref{fig:component-arch}).

Pipeline vyhľadávania obsahuje explicitné konfiguračné parametre pre top-k
výsledky, veľkosť pasáže a umiestnenie úložiska indexu, čo umožňuje kontrolované
experimenty. Indexovanie sa vykonáva na vopred spracovaných man stránkach
uložených ako textové súbory a uložených v lokálnom adresári databázy.
Vyhľadávanie vracia metadáta aj segmenty obsahu, ktoré sa pred odovzdaním
sumarizátoru zlúčia alebo vyfiltrujú.

Okrem hlavných komponentov zahŕňa implementácia workflowy orientované na
používateľa pre inicializáciu systému, vytváranie indexu, spúšťanie dopytov a
zmeny konfigurácie. Zdokumentované prípady použitia zahŕňajú riadenie behového
prostredia (runtime) Ollama, vytváranie embeddingového indexu, spúšťanie
vyhľadávacích dopytov a generovanie odpovedí. Tieto kroky sa odrážajú v
sekvenčných diagramoch, ktoré popisujú, ako systém prechádza od nespracovaného
vstupu dopytu k finálnemu generovaniu odpovede.

Komponent klasifikátora je navrhnutý ako proof of concept. Môže byť vyvolaný nad
aktuálnym bufferom vstupu používateľa a vrátiť binárne rozhodnutie, no
integrácia tohto riešenia do všeobecného shellu sa ukázala ako nepraktická, hoci
nie bez potenciálu, keďže niektoré z existujúcich riešení (napríklad
llm-zsh-plugin) ukázali, že existujú špecifické spôsoby aplikácie, ako to
dosiahnuť.

Komponent vyhľadávača spracováva import dokumentov, generovanie embeddingov a
ukladanie vektorového indexu, pričom podporuje tri prístupy k vyhľadávaniu:
\begin{enumerate}
    \item Vyhľadávanie na úrovni dokumentov
    \item Vyhľadávanie dokumentov s preusporiadaním (re-ranking) na úrovni
        pasáží počas behu
    \item Vyhľadávanie na úrovni pasáží
\end{enumerate}

Komponent sumarizátora poskytuje finálnu odpoveď pre používateľa. Prijíma dopyt
a sadu získaných pasáží, formátuje prompt s explicitnou štruktúrou a generuje
stručnú odpoveď zameranú na otázku používateľa. Tým sa úloha generovania
udržiava úzka a znižuje sa riziko halucinácií v porovnaní s otvorenými
konverzačnými asistentmi.

Technologický stoh (stack) sa opiera o Python s klientskou knižnicou
kompatibilnou s OpenAI pre prístup k modelom, \gls{faiss} pre vyhľadávanie
podobnosti a štandardné systémové knižnice pre správu súborového systému a
podprocesov. Ollama poskytuje behové prostredie lokálneho modelu s
konfigurovateľnou dĺžkou kontextu a podporou GPU. Testovacia sada je riadená
konfiguráciou, čo umožňuje reprodukovateľné spustenia naprieč variantmi modelov
a stratégiami vyhľadávania.

Implementácia zahŕňa aj vstupný bod CLI, ktorý sprístupňuje načítanie
konfigurácie a spúšťanie testov. Konfiguračné súbory špecifikujú, ktorý model sa
má použiť na embedding a generovanie, a systém je navrhnutý tak, aby v prípade
potreby znova použil rovnaké rozhrania pre lokálne aj vzdialené backendy. Táto
modulárna štruktúra umožňuje nezávislé testovanie komponentov vyhľadávania a
sumarizácie.

Táto časť tiež sumarizuje rodiny modelov použité v experimentoch a ich
relevantné charakteristiky (pozri tabuľku~\ref{tab:llm-summary}
a~\ref{tab:embedding-summary}). Modely Qwen2.5, Qwen3, Granite a Gemma poskytujú
varianty s malým počtom parametrov a dlhými kontextovými oknami, Granite ponúka
husté (dense) aj \gls{moe} varianty optimalizované pre efektivitu. Embeddingové
modely zrkadlia túto rozmanitosť, siahajúc od malých embeddingov Granite po
embeddingy Qwen3, ktoré podporujú výstupy s väčšou dimenziou. Tieto voľby
odrážajú požiadavku otestovať výkon na reálnom lokálnom hardvéri.

Záverečná časť tejto sekcie popisuje technológie použité pri implementácii:
\texttt{python3}, knižnice \texttt{python} (\texttt{openai}, \texttt{faiss},
\texttt{os}, \texttt{pathlib}, \texttt{subprocess}) a Ollama pre inferenciu
lokálnych modelov.

\subsection*{Evaluation and Key Findings}
Hodnotenie je zamerané na komponenty a je implementované v sade test-ctf.
Klasifikátor je testovaný na \texttt{classifier-100}, vyváženom datasete so 100
vstupmi, ktorý je rovnomerne rozdelený medzi otázky v prirodzenom jazyku a
príkazy shellu. Vyhľadávanie je testované na \texttt{sample-10} (14 dokumentov,
250 dopytov) a \texttt{sample-100} (101 dokumentov, 300 dopytov), pričom na
vyhodnotenie presnosti sa používa Precision@k a MRR a na vyhodnotenie výkonu
latencia na dopyt.

Výsledky časti \textbf{Natural Language vs. Shell Command Classifier} ukazujú,
že lokálne \glspl{llm} nie sú spoľahlivé pre klasifikáciu v reálnom čase. Modely
použité pri testovaní klasifikátora zahŕňajú Granite (1b a 3b), Qwen2.5
(0.5b/1.5b), Qwen3 (0.6b/1.7b) a Gemma3 1b, s presnosťou v rozsahu 50--88% a
priemernou latenciou od 0.10s do 2.9s na dopyt. Tieto výsledky konzistentne
uprednostňujú workflowy založené na vyhľadávaní pred návrhmi náročnými na
klasifikáciu. To naznačuje, že dosiahnutie prijateľnej presnosti s lokálnymi
modelmi si vyžaduje buď neprijateľnú latenciu, alebo rozsiahle hardkódovanie,
kvôli čomu je tento prístup nepraktický pre bezšvovú integráciu do shellu. Pre
viac podrobností pozri tabuľku~\ref{tab:classifier-results}.

Test komponentu \textbf{Document retriever} ukázal, že dosiahol vysoký výkon.
Všetky testy vyhľadávania používali top\_k=5, pričom preusporiadanie bolo
nakonfigurované na top\_k\_extended=10 a passage\_size=20 riadkov. Tieto parametre
odrážajú rovnováhu medzi presnosťou a latenciou a boli udržiavané konštantné
naprieč datasetmi, aby sa umožnilo spravodlivé porovnanie.

Pre vyhľadávanie na úrovni dokumentov sa na datasete \texttt{sample-10} presnosť
Top-1 pohybovala od 83.6\% do 86.8\%, pričom Top-5 dosahovala až 100\% a MRR až
0.916. Na datasete \texttt{sample-100} sa Top-1 pohybovala od 62.7\% do 72.7\%, s
Top-5 až do 92.0\% a MRR do 0.806. Embeddingy Granite vyprodukovali najnižšie
latencie na dopyt (približne 0.04--0.10s), zatiaľ čo qwen3-embedding dramaticky
predĺžil čas vytvárania indexu na väčších korpusoch (128--134s oproti 1.6--2.3s
pre modely Granite).

Vyhľadávanie dokumentov s preusporiadaním na úrovni pasáží zvýšilo latenciu
(0.6--3.8s na dopyt) a znížilo presnosť Top-1 (39.2--55.2% na \texttt{sample-10}
a 42.7--45.7% na \texttt{sample-100}) bez zlepšenia výsledkov Top-5.
Vyhľadávanie na úrovni pasáží dosiahlo rovnakú presnosť ako na úrovni
dokumentov, pričom si zachovalo nízku latenciu pre embeddingy Granite
(0.03--0.10s). Tieto výsledky naznačujú, že vyhľadávanie na úrovni pasáží dokáže
poskytnúť podobnú presnosť bez réžie (overheadu) spojenej s preusporiadaním.

Vyhľadávanie na úrovni pasáží si zachovalo silné počiatočné hodnotenie (MRR
0.724--0.916 naprieč datasetmi), pričom časy vytvárania indexu pre embeddingy
Granite zostali nízke (1.0--2.3s). Naopak, qwen3-embedding vyžadoval 10.3s na
\texttt{sample-10} a 128--134s na \texttt{sample-100}, čo predstavuje významný
náklad pre iteratívny vývoj.

\textbf{End-to-end latency testing} na GPU NVIDIA RTX 4060 8GB ukázalo jasné
kompromisy medzi stratégiami vyhľadávania. Latencia vyhľadávania na úrovni
dokumentov zostala okolo 1.58--1.60s, ale latencia RAG dosiahla 12.39--17.21s
(ľahká konfigurácia) a 39.78--56.57s (ťažká konfigurácia). Preusporiadanie
zvýšilo latenciu vyhľadávania na 2.03--2.22s pre Granite a 6.92--8.18s pre
qwen3-embedding, zatiaľ čo znížilo latenciu RAG na 5.69--7.47s (ľahká) a
9.57--10.77s (ťažká). Vyhľadávanie na úrovni pasáží udržalo latenciu
vyhľadávania blízko 1.47--1.61s a prinieslo celkovo najnižšiu latenciu RAG
(5.34--6.47s ľahká; 8.66--8.86s ťažká).

Artefakty hodnotenia sú uložené ako štruktúrované JSON výstupy, čo umožňuje
kontrolu pozícií (ranks) pre jednotlivé dopyty, latencií a štatistík zhody.
Tento prístup podporuje reprodukovateľnosť a umožňuje porovnávať stratégie
vyhľadávania v rámci rovnakej konfigurácie.

\subsection*{Discussion}
Diskusia spája empirické zistenia do širších ponaučení pre návrh. Vysvetľuje,
prečo klasifikácia príkazov zlyháva pri lokálnych obmedzeniach: nejednoznačnosť
vstupu, krátke prompty a obmedzená schopnosť uvažovania spôsobujú, že malé
modely sú náchylné na chyby, a zlepšovanie presnosti zvyčajne zvyšuje latenciu
nad prijateľné limity pre interaktívne použitie. Zdôrazňuje tiež, prečo sú
agentové \gls{cli} workflowy pre lokálne modely krehké, najmä keď dlhé prompty
vedú k halucinovaným vyvolaniam nástrojov alebo nesprávnym viacstupňovým plánom.

Naopak, prístup \gls{rag} je prezentovaný ako najpraktickejšie rezolúcia.
Obmedzením modelu na sumarizáciu získaných dokumentov udržiava systém prompty
krátke, znižuje halucinácie a prináša predvídateľnú latenciu. Diskusia
zdôrazňuje, že celkovej latencii dominuje generovanie a stratégia vyhľadávania,
pričom vyhľadávanie na úrovni pasáží ponúka najlepšiu rovnováhu medzi časom
odozvy a presnosťou. Na záver práca načrtáva praktickú hodnotu pre reálnych
používateľov (rýchlejšie vyhľadávanie v dokumentácii, bezpečnejšia asistencia),
pričom berie do úvahy obmedzenia, ako je absencia automatizovaných benchmarkov
kvality sumarizácie a potreba širšieho end-to-end vyhodnotenia.

\subsection*{Conclusion and Future Work}
Práca uzatvára, že lokálni \gls{llm} asistenti sú životaschopní, ak sú obmedzení
na úlohy vyhľadávania a sumarizácie, ale sú nespoľahliví pre klasifikáciu
príkazov a agentovú automatizáciu na malých modeloch. Empirické výsledky
ukazujú, že vyhľadávanie môže dosiahnuť vysokú presnosť Top-5 s nízkou
latenciou, zatiaľ čo presnosť klasifikácie dosahuje strop na úrovni 88\% s
neprijateľnými časmi odozvy pre interaktívne použitie. Open-source prototyp a
hodnotiaca sada demonštrujú praktický, reprodukovateľný základ (baseline) pre
budúcu prácu v oblasti lokálnej \gls{cli} asistencie.

Budúci výskum by sa mal zamerať na zlepšenie efektivity modelov (kvantizácia,
destilácia a optimalizácia s ohľadom na GPU), rozšírenie hodnotenia o špeciálny
benchmark kvality sumarizácie a vykonávanie komplexnejších end-to-end testov na
rôznorodom hardvéri. Medzi ďalšie priority patria bohatšie, no zároveň odľahčené
\gls{cli}/\gls{tui} rozhrania, lepšie pokrytie reálnych terminálových úloh v
datasetoch a bezpečnejšie funkcie obmedzeného generovania (constrained
generation), ako sú štruktúrované vysvetlenia chýb alebo navádzanie pomocou
šablón príkazov.

% \subsection*{Introduction}
% This bachelor thesis examines whether a practical Linux \gls{cli} assistant can
% be built on small local \glspl{llm} under constraints similar to common
% user-grade personal hardware. The motivation is to combine the usability of
% natural-language assistance with the privacy, offline availability, and
% low-latency benefits of local execution. The work targets resource-constrained
% hardware and explicitly evaluates which architectural approaches remain reliable
% under such constraints.
%
% The thesis sets three primary goals:
% \begin{enumerate}
%   \item Analyze the landscape of existing terminal assistants and identify their
%   limitations for local use
%   \item Design and implement a prototype system that operates entirely on local models
%   \item Evaluate the feasibility of key components using objective metrics
% \end{enumerate}
% The resulting prototype, shAI, is open source and serves as a reference for future
% research on the topic.
%
% The document is organized to mirror this workflow. It begins with theoretical
% background, proceeds to a systematic review of existing solutions, then presents
% the design and implementation of shAI, and finally evaluates each component with
% measured results. The resume (this section) condenses each chapter into its core
% contributions and findings.
%
% \subsection*{Theoretical Background}
% The theoretical section begins with terminal interaction concepts. It defines
% terminal emulators, \glspl{cli}, and \glspl{tui}, and describes how shells and
% command-line utilities form a text-based interface for user interaction. These
% concepts establish the environment in which the assistant must operate and the
% constraints imposed by standard input/output streams.
%
% The thesis then summarizes \gls{llm} architecture in \textsl{LLM Concepts},
% including tokenization, embedding layers, and transformer architecure. It
% distinguishes dense models from \gls{moe} variants and highlights their
% trade-offs in memory usage, computational efficiency, and output consistency.
% Key limitations of local models are emphasized: smaller parameter counts reduce
% reasoning ability, and long prompts increase latency and hallucination risk. It
% also mentions the embedding \glspl{llm} as a separate category, which are
% optimized for information summarization into computation-friendly
% representations.
% Additional considerations include tokenizer limitations for shell syntax and
% flags, which can confuse small models even on short prompts. The section also
% discusses how context window size affects prompt engineering and why iterative
% processing can be necessary when documents exceed practical limits. This theory
% provides a basis for later design decisions around passage selection, query
% reformulation, and output length control.
%
% The \textbf{Advanced LLM Concepts} section introduces four most relevant
% \gls{llm} concepts built on top of the basics: \gls{rag} architectures, Agentic
% workflows and Tools, \gls{mcp} Protocol, \gls{llm} fine-tuning and training.
% The \gls{rag} architecture is described more in-depth, including retrieval
% levels, granularities and testing metrics.
%
% Document representation and storage are discussed in more detail in
% \textbf{Document Representation And Retrieval}, including semantic vector
% representation of information, dense and sparse retrieval approaches and the
% role of vector databases. These foundations justify the use
% of embedding \glspl{llm} for semantic search in the later implementation.
%
% The \textbf{Linux Manual Pages} section describes Linux man pages as structured
% documents, including their conventional sections (NAME, SYNOPSIS, DESCRIPTION,
% OPTIONS, and others) and the organization of pages into manual groups. This
% context informs the document processing pipeline and defines what constitutes a
% document or passage in later experiments.
%
% \subsection*{Analysis of Existing Solutions and Technologies}
% The thesis surveys existing \gls{cli} and terminal assistants, including shell
% companions, terminal emulators with AI features, and agentic \gls{cli} tools.
% Solutions such as Butterfish, llm-zsh-plugin, Warp Terminal, gptme, gemini-cli,
% AiTerm, and others are compared using criteria that matter for local use:
% open-source availability, local \gls{llm} support, context awareness, agentic
% architecture and tool integration.
%
% The analysis in \textbf{Existing Solutions Overview} finds that most mature
% tools depend on remote APIs or proprietary services, while those that support
% local models struggle with long prompts, hallucinations, and tool reliability.
% Local tests with small \gls{llm} models (Qwen3:1.7b and Gemma:4b) show that
% agentic workflows are fragile. These findings motivate a scope shift away from
% autonomous shell execution and toward a constrained information-retrieval task
% that is more compatible with local model capabilities.
%
% The evolution of the thesis scope is documented in \textbf{Thesis Scope
% Evolution}, which desctibes how the initial vision of a broad shell wrapper with
% many features was narrowed down to a focused \gls{rag} architecture that could
% be empirically tested within the thesis timeline. Several features were
% explicitly deprioritized after this analysis. Seamless shell integration would
% require shell-specific hooks (Bash, Zsh, Fish), and even basic command execution
% complicates testing and validation. Dangerous command detection was also dropped
% because it depends on user-specific context and would require a dedicated
% labeled dataset. These constraints reinforced the decision to prioritize
% retrieval and summarization over open-ended automation.
%
% \subsection*{Design and Implementation}
% The design requirements emphasize offline operation, minimal external
% dependencies, and a predictable \gls{cli} user experience. Linux man pages are
% chosen as the primary knowledge source because they are structured, locally
% available, and relevant for command-line assistance. To reduce noise and improve
% retrieval quality, man pages are converted to plain text before indexing.
%
% The shAI system is implemented as a modular application with three
% components:
% \begin{enumerate}
%   \item The command-vs.-query classifier (later deprioritized)
%   \item The document retriever that builds and searches embedding indices, based
%   on \gls{faiss} and Ollama for local model inference
%   \item The summarizer that produces concise responses from retrieved content
% \end{enumerate}
% Design decisions are supported by architecture and use-case diagrams (see
% Figures~\ref{fix:use-cases} and \ref{fig:component-arch}).
%
% The retrieval pipeline includes explicit configuration parameters for top-k
% results, passage size, and index storage location, enabling controlled
% experiments. Indexing is performed on preprocessed man pages stored as text files
% and stored in a local database directory. Search returns both metadata and
% content segments, which are then merged or filtered before being passed to the
% summarizer.
%
% Beyond the core components, the implementation includes user-facing workflows
% for system initialization, index building, query execution, and configuration
% changes. The documented use cases include controlling the Ollama runtime, building
% the embedding index, running search queries, and generating answers. These steps
% are reflected in sequence diagrams that describe how the system transitions from
% raw query input to final response generation.
%
% The classifier component is designed as a proof of concept. It can be invoked on
% the current user input buffer and return a binary decision, but integrating this
% into a general-purpose shell has proven to be impractical, but not without
% potential, as some of existing solutions (for example, llm-zsh-plugin) have
% shown that there are application-specific ways to achieve this.
%
% The retriever component handles document ingestion, embedding generation, and
% vector index storage, and it supports three search approaches:
% \begin{enumerate}
%   \item Document-level retrieval
%   \item Document retrieval with passage-level re-ranking in runtime
%   \item Passage-level retrieval
% \end{enumerate}
%
% The summarizer component provides the final user-facing response. It receives a
% query and a set of retrieved passages, formats a prompt with explicit structure,
% and generates a concise answer focused on the user question. This keeps the
% generation task narrow and reduces hallucination compared to open-ended
% conversational assistants.
%
% The technology stack centers on Python with the OpenAI-compatible client library
% for model access, \gls{faiss} for similarity search, and standard system
% libraries for filesystem and subprocess management. Ollama provides local model
% runtime with configurable context length and GPU support. The test suite is
% config-driven, enabling reproducible runs across model variants and retrieval
% strategies.
%
% Implementation also includes a CLI entry point that exposes configuration loading
% and test execution. Configuration files specify which model to use for embedding
% and generation, and the system is designed to reuse the same interfaces for both
% local and remote backends if needed. This modular structure allows the retrieval
% and summarization components to be tested independently.
%
% This section also summarizes the model families used in experiments and their
% relevant characteristics (see Table~\ref{tab:llm-summary}
% and~\ref{tab:embedding-summary}). Qwen2.5, Qwen3, Granite and Gemma models
% provide small parameter variants with long context windows, Granite offers dense
% and \gls{moe} variants optimized for efficiency. The embedding models mirror
% this diversity, ranging from small Granite embeddings to Qwen3 embeddings that
% support larger dimensional outputs. These choices reflect the requirement to
% test performance on realistic local hardware.
%
% The final part of this section describes the technologies used in the
% implementation: \texttt{python3}, \texttt{python} libraries (\texttt{openai},
% \texttt{faiss}, \texttt{os}, \texttt{pathlib}, \texttt{subprocess}), and Ollama
% for local model inference.
%
% \subsection*{Evaluation and Key Findings}
% Evaluation is component-focused and implemented in the test-ctf suite. The
% classifier is tested on \texttt{classifier-100}, a balanced dataset of 100 inputs
% split equally between natural language questions and shell commands. Retrieval is
% tested on \texttt{sample-10} (14 documents, 250 queries) and \texttt{sample-100}
% (101 documents, 300 queries), using Precision@k and MRR to evaluate accuracy and
% per-query latency for performance.
%
% The results of \textbf{Natural Language vs. Shell Cmmand Classifier} show that
% local \glspl{llm} are not reliable for real-time classification. Models used in
% classifier testing include Granite (1b and 3b), Qwen2.5 (0.5b/1.5b), Qwen3
% (0.6b/1.7b), and Gemma3 1b, with accuracies spanning 50--88\% and average
% latencies ranging from 0.10s to 2.9s per query. These results consistently favor
% retrieval-based workflows over classification-heavy designs. This indicates that
% achieving acceptable accuracy with local models requires either unacceptable
% latency or extensive hardcoding, making this approach impractical for seamless
% shell integration.
% For more detail, see Table~\ref{tab:classifier-results}.
%
% \textbf{Document retriever} test shown that the component achieved strong performance.
% All retrieval tests used top\_k=5, with re-ranking configured to top\_k\_extended=10
% and passage\_size=20 lines. These parameters reflect a balance between accuracy
% and latency and were kept constant across datasets to enable fair comparisons.
%
% For document-level retrieval, on \texttt{sample-10}, Top-1 accuracy ranged from
% 83.6\% to 86.8\% with Top-5 up to 100\% and MRR up to 0.916. On
% \texttt{sample-100}, Top-1 ranged from 62.7\% to 72.7\% with Top-5 up to 92.0
% and MRR up to 0.806. Granite embeddings produced the lowest per-query latencies
% (about 0.04--0.10s), while qwen3-embedding increased index build time
% dramatically on larger corpora (128--134s vs.\ 1.6--2.3s for Granite models).
%
% Document retrieval with passage-level re-ranking increased latency (0.6--3.8s per
% query) and reduced Top-1 accuracy (39.2--55.2\% on \texttt{sample-10} and
% 42.7--45.7\% on \texttt{sample-100}) without improving Top-5 results. Passage-level
% retrieval matched document-level precision while keeping low latency for Granite
% embeddings (0.03--0.10s). These results indicate that passage-level retrieval can
% deliver similar accuracy without the overhead of re-ranking.
%
% Passage-level retrieval maintained strong early ranking (MRR 0.724--0.916 across
% datasets) while keeping index build times low for Granite embeddings (1.0--2.3s).
% In contrast, qwen3-embedding required 10.3s on \texttt{sample-10} and 128--134s on
% \texttt{sample-100}, which is a significant cost for iterative development.
%
% \textbf{End-to-end latency testing} on an NVIDIA RTX 4060 8GB GPU showed clear
% trade-offs between retrieval strategies. Document-level search latency remained
% around 1.58--1.60s, but RAG latency reached 12.39--17.21s (light configuration)
% and 39.78--56.57s (heavy configuration). Re-ranking increased search latency to
% 2.03--2.22s for Granite and 6.92--8.18s for qwen3-embedding while reducing RAG
% latency to 5.69--7.47s (light) and 9.57--10.77s (heavy). Passage-level retrieval
% kept search latency near 1.47--1.61s and delivered the lowest RAG latency overall
% (5.34--6.47s light; 8.66--8.86s heavy).
%
% The evaluation artifacts are stored as structured JSON outputs, enabling
% inspection of per-query ranks, latencies, and match statistics. This approach
% supports reproducibility and makes it possible to compare retrieval strategies
% under the same configuration.
%
% \subsection*{Discussion}
% The discussion consolidates the empirical findings into broader design lessons.
% It explains why command classification fails under local constraints: input
% ambiguity, short prompts, and limited reasoning capacity make small models prone
% to errors, and improving accuracy typically increases latency beyond acceptable
% interactive limits. It also highlights why agentic \gls{cli} workflows are
% fragile for local models, especially when long prompts lead to hallucinated tool
% invocations or incorrect multi-step plans.
%
% In contrast, the \gls{rag} approach is presented as the most practical solution.
% By constraining the model to summarize retrieved documents, the system keeps
% prompts small, reduces hallucination, and yields predictable latency. The
% discussion emphasizes that end-to-end latency is dominated by generation and
% retrieval strategy, with passage-level retrieval offering the best balance
% between response time and accuracy. Finally, the thesis outlines practical value
% for real users (faster documentation lookup, safer assistance) while noting
% limitations such as the lack of automated summarization benchmarks and the need
% for broader end-to-end evaluation.
%
% \subsection*{Conclusion and Future Work}
% The thesis concludes that local \gls{llm} assistants are viable when constrained
% to retrieval and summarization tasks, but unreliable for command classification
% and agentic automation on small models. Empirical results show that retrieval can
% reach high Top-5 accuracy with low latency, while classification accuracy tops
% out at 88\% with unacceptable response times for interactive use. The open-source
% prototype and evaluation suite demonstrate a practical, reproducible baseline
% for future work in local \gls{cli} assistance.
%
% Future work should focus on improving model efficiency (quantization,
% distillation, and GPU-aware optimization), expanding evaluation with a dedicated
% summarization-quality benchmark, and running more comprehensive end-to-end tests
% across diverse hardware. Additional priorities include richer yet lightweight
% \gls{cli}/\gls{tui} interfaces, improved dataset coverage of real terminal tasks,
% and safer constrained-generation features such as structured error explanations
% or template-based command guidance.
